Nella Tabella \ref{tab:Use Case 2.1} è riportato il caso d'uso testuale relativo all'accesso dell'utente configuratore al proprio profilo: l'utente interagisce con l'applicazione inserendo il proprio username e password; in questo caso d'uso, pertanto, è incluso il caso d'uso ``Creazione configuratore" che viene invocato nella situazione in cui non esista ancora alcun utente registrato.\bigskip

Nella Tabella \ref{tab:Use Case 2.2} è riportato il caso d'uso testuale relativo alla creazione di un nuovo profilo configuratore: l'utente riceve la comunicazione delle proprie credenziali temporanee, accede al proprio profilo e modifica le proprie credenziali a piacere (rispettando il vincolo relativo all'univocità dello username).\bigskip

Nella Tabella \ref{tab:Use Case 2.3} è riportato il caso d'uso testuale relativo alla creazione di una nuova gerarchia da parte dell'utente configuratore: l'utente, dopo aver effettuato l'accesso, interagisce con l'applicazione chiedendo di aggiungere nuove categorie oppure salvare la configurazione esistente; in questo caso d'uso, pertanto, sono inclusi i casi d'uso ``Aggiunta categoria" e ``Salvataggio dati", a cui si demandano i compiti relativi.\bigskip

Nella Tabella \ref{tab:Use Case 2.4} è riportato il caso d'uso testuale relativo alla Visualizzazione di tutte le gerarchie presenti all'interno dell'applicazione da parte dell'utente configuratore.\bigskip

Nella Tabella \ref{tab:Use Case 2.5} è riportato il caso d'uso testuale relativo all'aggiunta di una categoria a una gerarchia; si tratta di un caso d'uso incluso in quello relativo alla creazione di una gerarchia.\bigskip

Nella Tabella \ref{tab:Use Case 2.6} è riportato il caso d'uso testuale relativo al salvataggio dei dati introdotti nell'applicazione dall'utente configuratore.\bigskip

Nella tabella \ref{tab:Use Case 2.7} è riportato il caso d'uso testuale relativo all'impostazione da parte dell'utente Configuratore dei parametri e delle informazioni di scambio.
Le informazioni vengono salvate in modo permanente, in modo da consentirne la lettura ed eventuale modifica ad accessi successivi.\bigskip

Nella Tabella \ref{tab:Use Case 2.8} è riportato il caso d'uso testuale relativo alla creazione di un nuovo profilo fruitore: l'utente interagisce con l'applicazione inserendo il proprio username e password.\bigskip

Nella Tabella \ref{tab:Use Case 2.9} è riportato il caso d'uso testuale relativo all'accesso dell'utente fruitore al proprio profilo: l'utente interagisce con l'applicazione inserendo il proprio username e password, la cui correttezza viene verificata dall'applicazione.\bigskip

Nella Tabella \ref{tab:Use Case 2.10} è riportato il caso d'uso testuale relativo alla visualizzazione da parte di un utente fruitore delle informazioni di scambio e di nome e descrizione delle categorie radice delle gerarchie presenti nell'applicazione a seguito dell'inserimento da parte degli utenti configuratori.\bigskip

